無幻禪師語錄序

聞夫一光東亙，五葉華開，密運靈機，千差競入，所以諸方，各宗其宗，門風自是不一；共學所學，知見何曾有二？唯我車溪大師，乃臨濟直下兒孫，實無趣克家之子，默籌七事，妙協三玄，播黃蘗吐舌之風，顯高安[祝/土]拳之用，掌殺活機，權衡學者，秉吹毛劍，勘驗諸方，遐邇咸推，獨步古今，屈指一人，苟非承宿願之再來，寧不為多生之根熟也。圓澄生不遇時，學無所附，福輕罪重，不能面稟，佳猷道聽途傳，歲月徒增渴想。茲因南明禪友，持錄相示，焚香頂讀，自覺潛神，再玩淵微，初心頗愜，何期不出蛙居而聞所未聞，生逢斯世而遇此難遇，如展智囊，始知己見之朦朧；似入大海，方信江湖之狹淺。自慚無德，莫可讚揚，略著數言，聊伸翹致爾。

萬曆甲寅年夾鍾月　　日嗣曹洞正宗第二十七代會稽晚學雲門顯聖寺住持圓澄沐手撰

無幻禪師語錄序

從古衲僧大事明了者，如麻如粟，但得己躬安貼，便自休去歇去，絕無語句漏逗流傳，誰謂千七百則葛藤而外，佛法遂爾斷滅。幻上人於無趣老人處得些氣息，便爾揚眉瞬目，闊步禪林，搖唇弄舌，何異蛟龍得一滴水便會作浪興波。法孫某比丘裒次成書，程尚甫刻而傳之，然非幻上人之意也。近代作家如高峰、中峰兩和尚，父子智燈相續，各有語錄，並增入藏；其他或有或無、淺深難測。今無趣與無幻，一時兩錄並傳，說者謂優曇再見。外紹乎？內紹乎？昆季乎？父子乎？請質之雲棲老人，定應緇素不爽。

吳興夏休生、蔡善、繼和南書於無憂堂之空有齋

無幻禪師語錄序

予固非知禪者，其於古尊宿升堂入室，示眾小參，乃至拈提贊頌，種種著述類而成編者，未嘗不莊誦而樂玩之也。若其奧旨微機，通玄入要，主賓互換，人境交奪，明暗相參，殺活自在，脫義路、超情量，非予劣智所能測識者，不敢妄為之說也。茲無幻古湛禪師既謝世，門人錄其語為帙，將鋟梓以傳，徵序於予。予未識禪師之面，而幸獲睹禪師之遺言，猶面也，合掌焚香書此以弁其卷。

老病僧袾宏和南謹識

無幻禪師語錄卷上

門人　慧廣　編集

住車溪庵語

圓藏經小參：「釋迦老子道，始從鹿野苑，終至跋提河，於此二時中，未嘗說一字。秪如這一大藏教從何處得來？」遂拈拄杖劃一劃，云：「從這裡去，諸大德還檢得出麼？若於此際一肩荷負，不但釋迦老漢一期落處被你等看破，亦使沖關主結舌有分。其或信之未及，數墨循行，如披破絮入棘林中，何時解脫？昔日有婆子請趙州轉藏經，州秪遶禪床一匝，傳語婆子轉藏經竟。婆子聞云：『某甲請轉全藏，云何秪得半藏？』諸大德！那裡是他轉半藏處，還會麼？五五二十五。欲識全藏麼？」良久云：「善吉維摩談不到，目連鶖子視如盲。」

師問秀座主：「教依甚麼？」答云：「依理。」又問：「理依甚麼？」主無對。師曰：「你問來座，問理依甚麼？」師曰：「大眾聽取。」

兩客下棋次，僧到請益，師云：「若論此事，如兩家著棋用心，鮮有不克者。何則？若也未知局面，舉必全乖，不善權宜，觸途遭喪。秪為他意馬散失，狂象無鉤，兵車不識，機關心麤，常行險地，不惟重重納敗，將見皮破血流。若是主將威嚴，士途平坦，如是而砲不虛發，發則打破重圍，兵不亂行，誰肯直前退後，天馬而追風八面，神車而竟沒遮攔，不唯致勝奏功，畢竟風行草偃。」良久云：「太平元是將軍致，不許將軍見太平。」

無趣和尚忌辰，陳供養畢，拈香云：「此一瓣香，熱向爐中，為光明雲，為祥、為瑞，專伸供養敬畏庵中無趣空和尚，惟願於光明中劈開面門，現大人相，與諸人等大家描摸。」遂作女人拜云：「看看山僧，舌頭墮地了也。咄！」

徑山語

示眾：「老漢本擬深藏鄉僻遣過生緣，爭柰無趣老人有不了底公案在，山僧出來與他了卻。」僧問：「如何是無趣老人不了公案？」師便打。僧云：「某甲有甚過？」師云：「殃及兒孫。」

示眾：「大道無向背，至理絕言詮，迥出三乘，高超十地，萬法不到處，特地光輝；生佛未分時，靈源獨耀，不落見聞、不隨聲色，直下無一絲毫頭，遍界全彰奇特事。直饒棒頭取證、喝下承當，猶是曲為今時。更或光景俱忘，契心平等，畢竟亦非的旨，所以道『向上一路，千聖不傳』。學者勞形，如猿捉影，到這裡，絕行、絕解、絕照、絕用、絕理、絕事，若倚天長劍凜凜神威，如鐵牛之機羅籠不住。今日明眼人前，不敢囊藏，被蓋八字打開去也。」拈拂子云：「諸上座還委悉麼？耀古騰今即這是，大千沙界一閒身。」

復舉：「雪峰拈拄杖示眾云：『我這個為中下機人。』時有僧出問：『忽遇上上機人來時如何？』峰拈卻拄杖。雲門云：『我不似雪峰，打破這葛藤。』乃拈拄杖云：『我這箇為中下機人。』時有僧問：『忽遇上上機人來時如何？』門便打。」師云：「大凡扶宗立教，須是頂門具眼、肘臂有符。看他二大老，殺活縱橫甚生奇特，仔細檢點將來，猶是節外生枝。若據山僧見處，乃豎起拂子云：『只將這個普為諸人。』無論上中下，若要擎展一任擎展，若要承當一任承當，處處把斷要津，箇箇壁立萬仞。且道忽遇其中人來時如何？萬國醉心嘗大鼎，相逢攜手上高臺。」

清明示眾：禁煙時節陳寒食，荒塚野田人啼泣，死骷髏上活眼開，鬼神茶飯都打失。首陽山堪隱逸時，人莫謂，春無力，一夜東風鼓少林，落花滿地成狼籍。

復舉：「臨濟大師拈拄杖示眾云：『我這裡是活底，一切臨時，要用便用。』天如以拂子搖曳，示眾云：『我這裡也是活底，一切臨時，亦是要用便用。』遂擲下拂子云：『臨濟止欠這一著在。』」師拈拄杖云：「我這裡臨時要用便用，不論死活。雖然」以拄杖畫圓相云：「臨濟、天如總出這個不得。」

示眾：「孤峰頂上闊步大千，十字街頭知音少遇，不禮維摩詰，不尊傅大士。」良久云：「舉頭天外看，誰是箇中人。」

示眾：「三界唯心，萬法唯識。」卓拄杖云：「昨宵時雨滴空階，一片綠苔俱打濕。」

示眾：天清地寧，時亨道泰，摩醯正眼洞明，肘後靈符光彩，譬如善舞太阿，終不自傷其手，壯士展臂，不借他力，既是水到渠成，自然風行草偃。豈不見古德道「緣不虛應，似鏡臨形」，若能於心無事、無事於心，則法幢隨處建立。時節因緣到來，為人一句作麼生道？烹煆佛祖。

示眾：大道體寬，長空絕跡，按下雲頭，別通消息，同死同生，風行草偃。且今日，把住為人則是？放行為人則是？乾坤一合地糊餅，日月兩輪天氣毬。

留執事示眾：「孤掌拍不嚮，獨樹難成林，大家出隻手，掇起破沙盆。大眾且道，喚甚麼作盆？」良久云：「獨來將謂無相識，鬧市忽然逢故人。」

四月八日示眾：「毘藍園裡曾呈醜，古佛堂前又露形，不是月光三昧力，何年洗得你身清。大眾且道，釋迦老子今日誕生，未審此時落地也未？」一僧出云：「落地了也。」師曰：「你見甚麼人說？」僧無語，師曰：「杓卜聽虛聲。」

示眾：「古德有休去歇去底，特地一場愁；有一念萬年去底，死骷髏上無活蛆。還有鬧市裡虎麼？」一僧遽出，師便出去。其僧隨後云：「和尚道甚麼？」師曰：「老鴉入布袋去。」

過香積廚示眾，古德云：「不敬功德天，唯嫌黑暗女。」若恁麼，何處出頭來？又云：「有智主人，二俱不受。」雖然，秪救得一半。只今莫有不受者麼？也好與二十痛棒。何故？不見道「放下笊籬雖得價，動他杓柄也無端。」

朔日拈香畢，眾集，師良久云：「思而知，慮而解，鬼窟裡作活計。古人道『胡蜂不戀舊時窠，猛將不在家中死。』若是箇漢，聊聞舉著，剔起便行。在當時這般人用得著，在今日用不著。何故？大悲閣外數竿竹，橫者自橫直者直。」

端午示眾：「今日是端陽，日輪正停午，看取村落人，把筆書門戶，婆子抹雄黃，孩童懸艾虎，攀蒲映手青，插榴燒鬢火，秪知應賞時，誰想三途苦，時毒如是禳，死魔何處躲。禪流！若也未知歸。」豎起拂子云：「急須薦取這一箇。」

示眾：「石屋珙大師道：『過去事已過去了，未來不必預思量，只今便道只今句，梅子熟時梔子香。』大眾且道，只今便道只今句，為甚麼梅子熟時梔子香？還會麼？豈不見丹霞和尚又道：『過去諸佛已過去了，你等不必追念；未來諸佛又且未至，你等莫妄想；現在佛正當今日，你是何人？』」一僧出眾曰：「某甲今日不疑去也。」師喝曰：「汝見箇甚麼？」僧云：「某甲見處，如紅爐上一點雪。」師曰：「未夢見在。」僧便喝，師拈杖云：「喫得棒也未？」僧擬對，師便打出。

松陵歸示眾：水牯偷閒一月多，祖翁田地必栽禾，歸來懶得牽犁耙，未審其中意若何。諸上座！過去已過去，未來已未至，正當今日，還曾見有過去未來纖毫之相麼？若理會得下、分疏得去，任你早朝喫粥、黃昏打眠，有甚不甘；其或未然，更勞山僧從頭說起。昔日南泉和尚道：「王老師不會佛法禪道，自小牧一頭水牯牛，擬向溪東牧，未免食他國王水草；擬向溪西牧，亦未免食他國王水草；不如隨分納些些，總不見得。」諸上座！隨分兩字，大有淆訛在，莫錯會好。更聽一偈：山前山後從渠牧，隨處悠悠本自安，若也犯人苗稼去，牧童還用更加鞭。

示眾，良久云：「世界如許開闊，為甚麼在老僧手裡？」便歸方丈。

示眾：「若論此事，十字街頭靜悄悄地，窮岩絕谷鶴唳鶯啼。正當恁麼時，十箇有五雙，匙挑不上。還有本分道流，出來證據看。」良久云：「直得天雨四花、地搖六動，不如歸堂喫茶。」

示眾：「不登泰山，不知天之高；不涉滄海，不知水之深，此寰區中至論也。若是其中人則不然。」卓拄杖云：「手把虛空盛不得，威音那畔即今朝。」

示眾：「急急用工夫，單提狗子無，脊梁堅豎起，恰似須彌盧；打失昏沉窟，掀開散亂魔，廓然雲霧盡，長夜月輪孤。這箇猶是漸入佳境；若論宗門中事，開口便墮。畢竟如何即是？」卓拄杖云：「彌勒未開袋，迦文已入山。」

示眾：「腰包褁糝入山頭，腳未登高白汗流，不是閒遊觀勝境，皆緣未斷死生愁。諸上座！佛法遍一切處，一切處覓不得，秪有一處不覓自得，且道那一處聻？」良久，卓拄杖云：「東廝頭，佛殿裡。」

示眾：達摩不來東土，人人壁立萬仞，二祖不往西乾，箇箇常光現前，自從面壁九年，致使神光露布。咄！家醜不可外揚。

示眾：「心本是佛，造作即乖；道不屬修，染污不得。只此不染污，諸佛之所護念。山僧與麼說，早是不著便。不見道『毫釐繫念，三途業因；瞥爾情生，萬劫羈鎖。』」卓拄杖云：「紅爐點雪，黑夜穿針。」

示眾，舉起拂子云：「未明這些子，俱是妄卜度，既明這些子，亦是妄卜度。」一僧出問：「未明時卜度，某甲不疑；既明後為甚麼也是卜度？」師曰：「豈不見道『不得春風花不開，及至花開又吹落。』」

示眾：諸方有解猛虎項上鈴，控驪龍頷下珠，握須彌山[跳-兆+孛]跳過大海，劍刃上藏身，冰凌上走馬。大悲閣今日則不然，身寒縫破衲，腹餒煮藜羹，健則經行去，慵來臥石床。

示眾：「明明百草頭，明明祖師意，笑殺老龐公，至今猶瞌睡。曾祖見人便面壁，不解寒溫；秘魔走到便擎叉，全無禮義。南山鱉鼻，不若死鰍；西院鑷刀，渾如鈍鋸。且道大悲閣如何為人？」卓拄杖云：「輪王總未拋三寸，遍界先聞刀斧聲。」

中秋示眾，舉：「寒山道：『吾心似秋月，碧潭清皎潔，無物堪比倫。』」遂喝一喝曰：「寒山大似抱贓叫屈，吾心似秋月，又道無物堪比倫。石屋和尚道：『吾心勝秋月。秋月非不明，有圓復有缺，安得如我心，圓明常皎潔。』這老漢賣弄有家私，怎柰勾賊破家。永嘉道：『江月照，松風吹，永夜清宵何所為？』卻較些子。雖然，也是臘月扇子。且道，大悲閣今夜又作麼生賞翫？」以拂子打圓相云：「金風吹桂子，滿院盡清香。」

中秋夜師月下坐，眾見亦來隨侍。師指月示之，眾擬問，師便歸方丈。

示眾：「古者道『盡大地都是自己』，走殺天下人；『盡大地不是自己』，疑殺天下人。直饒抹過二邊，滴水滴凍，到這箇門頭，了無干涉。諸上座還會麼？豈不見德山焚鈔、良遂敲門，猶是奴兒婢子。且道如何是主人？」喝一喝。

示眾，舉：「安國挺禪師在五祖時，因僧問『真性緣起，其義云何？』祖默然。挺侍次，乃謂：『大德正興一念時，是真性緣起。』其僧言下大悟。後寶應老人拈云：『五祖不合默然，好與二十棒。挺長老不合道「正興一念是真性緣起」，也與二十棒。其僧不合大悟，也與二十棒。寶應老還有過也無？也與二十棒。』」師曰：「寶應有過，且置。這許多二十棒，教阿誰下手？即今有下手者麼，出來與老僧相見。不然，大悲閣自下手去也。」便擲下拄杖。

示眾，舉：「僧問仰山：『法身還解說法否？』山曰：『我說不得，別有一人說得。』僧曰：『此人在甚麼處？』仰山推出枕子示之。溈山云：『寂子用劍刃上事。』忽有人問沖長老：『法身還解說法否？』老僧對他道：『枕子聻？』」

示眾：「不參古釋迦，不揖新彌勒，正當恁麼時，乾坤黑漆漆。且道山僧在那裡躲根？」喝一喝云：「莫錯下註腳。」

示禪人

老僧昔年遊歷叢林，參尋耆德，無非求箇歇處；諸方老衲別無異說，秪教人歇卻狂心，休從外覓。諸上座！莫說從外覓，你便從自己覓，總是外覓了也，何故？夜光尚在漁人手，徒使人從合浦來。

諸上座！老僧有真實語言苦口相勸，各各自相體究。凡聖情量淨盡，自然真常獨露，但將從前虛妄攀緣念想塵垢一時放下，心如虛空，他時後日自識得根源去在。咄！伯牙遇子期，不是言相識。

叢林建立，秪為修行，本色道流，宜從實履，不可掠虛過日，不可任意縱情，切須諦審先宗，畢竟是何標格，但外絕諸緣，內心不動，六門虛靜，萬慮冰清，泯絕根塵，無傷苗稼，雖然更須知有向上一著在。珍重。

大凡出家人，須會取佛意好。若會得，不在僧俗貧富貴賤，但隨家豐儉。諸上座盡是久歷叢林，遍參尊宿，作麼生會佛意？試出來大家商量看，莫空腹高心好。僧問：「如何是佛意？」師曰：「汝口似鼻孔。」

「大丈夫須猛烈裂斷從前伎倆，直下斬釘截鐵，打破佛祖機關，碾得須彌粉屑。豈不見黃蘗為人太親切，臨濟三番喫痛棒，向高安灘上省得來，卻把虎鬚顛倒捋。又不見龍潭逼拶周金剛，黑夜吹他紙燈滅。如今子孫多不古，耳內聞來口頭別，如斯將謂作參禪，逗到驢年未休歇。大悲閣下老婆禪，也是重新增口業，汝等諸人還知痛痒麼？」卓拄杖云：「一場狼藉。」

摩醯正眼，六處洞明，少室真機，一超直入，傳不傳之妙心，悟無悟之面目，直下斬釘截鐵，還同滯殼迷封；更若說性說心，卻是泥人洗澡。會麼？收拾不了。

機緣

僧到人事了，便問和尚：「如何是父母未生前本來面目？」師良久，問云：「會麼？」僧云：「不會。」師曰：「描也描不就，說也說不到。」

因一座主到，師舉古德云：「窮諸玄辯，若一毫置於太虛；竭世樞機，似一滴投於巨壑。若恁麼，不如歇去好。上座還歇得也未？」主喝一喝，師便打云：「客亭尚遠。」

二僧到，師問曰：「卻是作家禪客麼？」一僧曰：「和尚問甚麼？」師曰：「且過這裡來。」僧擬對，師便打，僧無語，師曰：「龍頭蛇尾漢。」復指第二僧，僧曰：「某甲道過了也。」師作拈棒勢，僧擬出，師喝曰：「同坑無異土。」

僧到，問：「德山和尚上堂云：『及盡去也，直得三世如來口挂壁上，猶有一人呵呵大笑。若識得此人，一生參學事畢。』未審和尚識得此人否？」師放聲云：「蒼天蒼天。」僧罔措，師便打出。

僧問：「提婆宗時如何？」師曰：「一字不著劃。」僧云：「不問這箇。」師曰：「圓相不著圈。」

僧問：「此事人人本具、箇箇圓成，未審達摩來做甚麼？」師曰：「北斗七，南斗八。」

師見僧來，展手示之，僧曰：「不會。」師曰：「與我一文錢。」

僧問：「臨濟大師道『赤肉團上有一無位真人』，如何是無位真人？」師曰：「胡張三，黑李四。」進云：「及乎合煞來，又道無位真人是甚麼乾屎橛？」師曰：「南人唱北曲。」

僧問：「臨濟大師有四料揀語，意旨如何？」師曰：「汝逐一問來。」進云：「如何是奪人不奪境？」師展手作相招勢。進云：「如何是奪境不奪人？」師作捏聚勢。進云：「如何是人境兩俱奪？」師乃袖手。進云：「如何是人境俱不奪？」師撒手便行。

僧問：「如何西來密傳心印？」師呵呵大笑。僧罔措，復問：「密傳箇甚麼？」師便打云：「開門漁笛近，明月在滄洲。」

師亭前立次，一僧問曰：「和尚在此作麼？」師指亭前水曰：「會麼？」僧云：「不會。」師曰：「門前一湖水，無面亦無底，年去復年來，滔滔流不已。」

僧問：「清虛之理，畢竟無身時如何？」師曰：「道者合如是。」進云：「向上更有事也無？」師曰：「雪隱鷺鷥，柳藏鸚鵡。」

僧問：「如何是輪王三寸鐵？」師曰：「嚇！」僧擬進語，師曰：「住！住！遍界是刀槍。」僧有省。又一僧問：「如何是佛法大意？」師曰：「死骷髏上撐活眼。」

二僧論萬法歸一，一歸何處。一僧曰：「一心歸於萬法。」師叱之曰：「噇酒糟漢，汝恁麼會，要見老趙州，驢年又驢年，正未夢見在。」僧曰：「忽有人問和尚，一歸何處時如何？」師曰：「爛溪直儱侗。」又一僧問曰：「機不離位，墮在毒海。如何免得此過？」師曰：「髑髏乾盡。」又問：「萬機不到處，作麼生行履？」師驟步入僧堂。

僧問：「新年頭還有佛法也無？」師曰：「有。」問曰：「新年頭佛法聻？」師曰：「家家點火燒香，處處篩鑼擂鼓。」進云：「謝師荅話。」師曰：「大悲亭今日不著便。」又僧問曰：「北禪烹露地白牛，此間除夜作麼生？」師曰：「謝子供養。」僧禮拜，師曰：「喫茶去。」

歲暮一僧來問：「臘月三十日到來時如何？」師曰：「家無索債人。」

僧問：「祖師心印狀如鐵牛之機，去即印住、住即印破。不住不破又作麼生？」師曰：「匝。」僧禮拜，師曰：「露。」

僧問：「臨濟大師有賓主句，請師荅一轉語。」師曰：「道來看。」進云：「如何是賓中賓？」師曰：「赤腳走紅塵。」進云：「如何是賓中主？」師曰：「長年無伴侶。」進云：「如何是主中賓？」師曰：「堂官叱吏。」進云：「如何是主中主？」師曰：「猛虎當路坐。」僧禮拜而出。

僧到，師問云：「何處來？」僧曰：「嘉定。」師曰：「六街三市，從何處得定？」僧擬對，師便喝。又一僧入，師曰：「適來這位大德祗對甚諦當。」僧擬進語，師亦喝。首座至，理前話問之，座曰：「二僧真嘉定人。」師曰：「你何處見得？」座便喝，師拈棒，座便出去。

僧問：「婆生七箇子，六箇不遇知音，秪這一箇也不消得，便拋向水中，意旨如何？」師曰：「非公境界。」進曰：「忽遇其中人問時，如何祗對？」師便打。

僧問：「古者道『從無住本建立一切法』，如何是無住本？」師曰：「豈不見道『形生未質，名起未名。』」進云：「建立一切法聻？」師曰：「甚麼喚作一切法？」僧有省，師曰：「莫將支遁鶴，錯認右軍鵝。」

僧到，師問：「大德何處來？」僧曰：「廬山。」師曰：「古人道『不向廬山尋落處，象王鼻孔漫撩天』，如何是廬山落處？」僧曰：「舉即不難，傍觀者哂。」師曰：「不然，你且舉看。」僧云：「和尚尊重萬福。」師曰：「我還疑著汝。」僧云：「不消。」師休去。

僧問：「達磨未來時如何？」師曰：「家家觀世音。」進云：「來後如何？」師曰：「旄頭星出現。」又問：「如何是最上一乘？」師曰：「藤穿篾縛。」進云：「意旨如何？」師曰：「三十年後。」

僧問：「興化和尚打克賓，意旨如何？」師曰：「我今日不曾打汝，引冤雪屈做甚麼聻？」進云：「維那道：『不入這保社。』興化道：『汝會了不入、不會不入？』那曰：『總不恁麼。』有甚過被打？」師曰：「若使總恁麼，打折拄杖亦未有喫棒分。」進云：「如何即是？」師便打。

僧到問：「古人道『山僧若要通消息，萬里無雲月上時』，此理如何？」師曰：「猶是階下漢。」進云：「請師接上階。」師曰：「放汝三十棒。」又一僧問：「如何是聖諦第一義？」師抗聲云：「汝又要我說聖說凡那？」進云：「前人道『去了也』。」師曰：「阿誰？」進云：「達磨。」師進前把住云：「不審老臊胡。」其僧罔然，師托開云：「偷乾薑[火*(敝-ㄆ)]棗漢出去。」

僧問：「和尚百年後，向甚麼處去？」師曰：「千株松下角灣灣，百草頭邊亂[跳-兆+孛]跳。」

師燒火次，僧到，問曰：「如何是自性天真佛？」師曰：「與我搬取一束柴。」僧搬柴了又問，師曰：「這奴子好惡也不知。」便打。

僧問：「一毫穿眾穴時如何？」師曰：「直須自在。」進云：「自在後如何？」師曰：「日出東方夜落西。」

拈古

真歇了和尚道：「處處覓不得，有一處不覓自得。」良久云：「賊身已露。」

師云：「處處覓不得，且道何處不是？有一處不覓自得，人無下賤，下賤自生。」良久云：「甚麼處去也？賊身已露，還我贓來。」乃曰：「真歇和尚秪解閉門作活，未知奪角衝關。且道如何是奪角衝關底句？」卓拄杖云：「扛沙入水。」

歸宗問僧云：「子裝束了何處去？」僧云：「諸方學五味禪去。」宗云：「我這裡一味禪，為甚麼不學？」僧云：「如何是一味禪？」宗便打。僧云：「莫打某甲，我會也。」宗云：「你作麼生會？」僧擬開口，宗又打。

師云：「這僧被宗老要關把定無處躲根，然雖如是，宗老亦被這僧穿卻鼻孔何處出氣。今日眾中或有代他出氣者麼？」眾無對，師自代云：「恩多成怨。」

頌古

經前題上，以字不成，八字不是，是甚麼字？

文彩纔彰字已成，不知此字喚何名，閱經三藏無搜處，忽聽雲堂板一聲。

黃龍選住持

宗師口直心猶直，鼻孔撩天不覆藏，床腳鐘樓當路虎，節文義理實難當。

魯祖面壁

要人省力自勞力，本自無端又起端，總令生佛未來會，也使鰻魚上竹竿。

睦州如喪考妣

去歲重陽曾賞菊，今年賞菊又重陽，人心爭柰自明暗，那事何曾有變常。

女子出定

世尊會說法，文殊用盡力，罔明彈指間，女子從定出，一火而鑄成，思量最難得。

青州布衫

衫子青州出，拈來重七斤，一百十二兩，莫錯定盤星。

趙州喫茶去

曾到未到喫茶去，空門侍者絕疏親，要將滋味均同得，一樣烹來普施人。

百丈開田

躬行數步，立展兩手，佛法大義，那箇不有，尋常論作是開田，毒氣何曾離得口。

僧問：「投子法身還受苦也無？」子曰：「地獄豈是天堂。」

天堂地獄由心造，了得無心罪福空，只有法身空不得，本來無影亦無蹤。

趙州問投子：「大死人活來時如何？」子云：「不許夜行，投明須到。」

死去活來有甚異，不行要地也無難，趙州差張三李四，投子撥李四張三。

夾山參船子和尚

藥山掩口，華亭覆舟，青天霹靂，白日血流，盡己盡人無盡盡，青山綠水自悠悠。

雲門日裏看山

日裏看山明白話，層層疊疊萬千重，天聰畢索耳根出，祖意西來在此中。

六祖荅不會佛法

碓頭三下三更鼓，夜半分燈過嶺南，親言不得又不會，灼見黃梅不妄傳。

僧問洞山：「清淨行人不入涅槃，破戒比丘不入地獄，何如？」山曰：「度盡無餘影，還他越涅槃。」

清淨破戒元無二，涅槃地獄有何形，不知度盡無遺影，一陣香風起少林。

德山托缽

平地洪濤起德山，雪峰隨浪挈波瀾，岩頭突出翻潮手，倒嶽傾湫鬧一番。

仰山一二三子偈

一二二三子，大鵬纔展翅，平目覆仰視，虛空誰把住？兩口無一舌，塵塵剎剎說，此是吾宗旨，言中無別事。

雪竇與李殿院并羽士秀才同坐，李問：「三教中誰尊？」竇下禪床叉手而立。李：「云何不道？」竇云：「對夫子而難言。」

試問教中誰是貴，側身叉手獨稱尊，這軀寶相人人具，何獨三家村裏尋。

馬祖離四句絕百非

勞倦頭痛卻不會，一盤托出不辜人，復云頭白與頭黑，可是饒金與益金。

達摩大師頌

胡鬚儱侗又顢頇，無聖無凡本廓然，一片赤心云不識，自知無計渡江南。

雪峰一日參德山，山云：「你與我喚義存來。」

冷灰荳爆呼侍者，欲通消息到潘郎，老婆一片心徒切，不是知音不洞房。

高峰上堂云：「盡十方世界是箇缽盂，汝等諸人，行住坐臥俱在裡許。若也識得，達摩大師與你為奴；若也未識，二時粥飯將甚麼喫？」

佛祖家風，衲僧活計，百姓日用，無不在內，喫粥喫飯，也要仔細。

巖頭三句

三句皆從內一句，不知一句又何來，吹毛利處言思斷，遍界巖頭笑滿腮。

香嚴獨腳頌

香嚴老人露刃劍，觸著應知命莫逃，總使鋒前超得過，也應脫殼換皮毛。

二庵主豎拳

但知春色無高下，誰信花開各不同，殺活縱擒非趙老，誰能識得老婆雄。

臺山婆子

驀直一條平坦坦，與他勘破太區區，崎嶇平坦都行遍，穩坐臺山樂故居。

抬頭有省

踏破草鞋無覓處，得來全不費夫工，尋常一樣窗前月，纔有梅花便不同。

次德山托缽頌

梅蘊芳姿將欲粉，春隨根蒂動香魂，東風吹出林間去，惹得遊蜂滾到今。

讚

觀音

云從聞思修，蝢入三摩地，無為未必真，有作何所取？良哉濟世者，出此方便語，勿以耳聞聲，眼觀猶不許。某人寫爾形，目之皆可喜，若謂這箇是，遠之又遠矣。除此別相見，驢年何所似，突出劫前眸，鑑此慈悲體。

水月觀音

大智若水，大滿若月，自在體同，三無差別。是境界中，誰生誰滅？我作是解，認龜作鱉。

魚籃觀音

筐攜小鱗，索撩天價，遇知味人，可賣不賣。負之而趨，償馬郎債，翳形而去，從人笑怪。

指顧觀音

從聞思修，至成寶覺，曲盡時機，也知絡索。不耳聞聲，眼聞亦惡，一指頭禪，何處描摸。

題二祖圖

達摩何曾面壁，神光何曾立雪，圖者，如虫嚙木，偶爾成文；觀者，指鹿為駒，認龜作鱉。咄！

達摩

梁王殿上曾虧本，石壁巖前又弄奇，不是神光輕覷破，至今猶是雪花飛。

佛祖手卷

一隊老古錐，不知為甚麼，水石山樹邊，行住復坐臥，世外并世間，盡情俱說破，大地及虛空，都來無別箇。當央展向與人看，黑白未分皆話墮。咄！

傳袈裟

塔前付囑無多子，百萬人天那裡尋，未審是誰成漏泄，至今殃禍及兒孫。

古卓真

若謂這箇是古卓，紙墨雲煙空索索；若謂這箇非古卓，丹青點出顏無錯。慈隆悲濟難掩藏，威容德相宜圖卻。老禪翁，何灑落，光風霽月心寥廓，捻藤杖，驗龍蛇，脫諸方鶻臭布衫；搖麈尾，闡玄言，開一隊生盲後學。兒孫不必漫摶量，酬恩秪在香一握。

義道中真

無希曰道，不倚曰中，二義一覺，了無所容。興衰補敝兮，頭頭合轍；革故鼎新兮，事事皆同。顯大悲之如幻三昧，開庭柏之據實心宗，湛然一寂歸真際，萬象森羅列下風。

玉峰圖

素璧為峰玉作山，大都俱在白伽藍，雲蒸霧擁元無滓，萬別千差總不班。銀世界中開寶相，水晶宮裡現優曇，象王放去無尋處，問取前三與後三。

三教圖

三家村裏元無事，行者須從坦道歸，到此腳根而未穩，依然打入是非堆。

師子端禪師

林端師子王，雲間曾返擲，人謂逞風流，我知示真實，毛彩付阿誰，至今絕消息。

無幻禪師語錄卷上(終)